\chapter[Банк «Русский стандарт» на рынке потребительского кредитования]{Банк «Русский стандарт» на рынке \\потребительского кредитования}

Одной из самых характерных кредитных организаций, занимающихся кредитованием населения на российском рынке, является банк «Русский стандарт» (БРС). По состоянию на 1~июля 2013~года он занимает 4 место по объему портфеля физическим лицам, уступая только Сбербанку, ВТБ~24 и Хоум Кредит Банку "--- см. приложение~\ref{sec:top15_banks} Доля кредитов физическим лицам в структуре активов БРС по МСФО по состоянию на 1~июля 2013~года составляет 66,5\% \cite{brs_ifrs}, а доля доходов от деятельности, связанной с кредитованием физлиц, составляет 87,7\% \cite{brs_emitent}, что говорит о розничной специализации данного банка. 

На примере «Русского стандарта» мы попытаемся проиллюстрировать влияние глобальных процессов, происходящих на рынке потребительского кредитования, на отдельную кредитную организацию. Также мы предложим ряд мер, которые на наш взгляд будут являться своевременной и эффективной реакцией данного банка на исследованную нами ранее конъюнктуру рынка и в долгосрочной перспективе приведут к укреплению позиции БРС на этом рынке.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section[Банк «Русский стандарт»: историческая справка]{Банк «Русский стандарт»: историческая \\ справка}
Банк «Русский стандарт» был основан в 1999~году, и уже со следующего года начал реализовывать стратегию развития розничного кредитования, развернув выдачу экспресс-кредитов в торговых точках. В 2003~году началась следующая фаза кредитной экспансии: отталкиваясь от кредитной истории своих заемщиков, банк начал эмиссию и рассылку кредитных карт. В 2004~году банк одним из первых вошел в систему страхования вкладов, что позволило ему получить доверие вкладчиков. В 2005~году «Русский стандарт» стал быстрыми темпами расширять линейку карточных продуктов, чему поспособствовало заключение эксклюзивного соглашения об эмиссии карт American Express. В 2006~году банком была проведена сделка по секьюритизации портфеля потребительских кредитов, а год спустя "--- по секьюритизации портфеля кредитных карт. В 2007~году банк первым на рынке стал информировать клиентов о размере эффективной процентной ставки по всем видам кредитов, в том же году был сделан еще один шаг навстречу клиенту: полностью отменены комиссии за расчетно-кассовое обслуживание кредитов. 

В 2009~году на рынок был выведен пакет услуг «Банк в кармане», который включает в себя целый спектр широко востребованных финансовых сервисов: банковскую карту для безналичных расчетов, текущий счет, интернет-банк, SMS-сервис, денежные переводы и платежи, оформление депозитов и кредитов без обращения в операционный офис банка. Данная услуга начала распространяться бесплатно в отделениях банка и в партнерских организациях, а благодаря 10\% ставке на остаток собственных средств она быстро завоевала популярность среди клиентов. В том же году банк начал развивать сеть премиальных отделений, где клиентам предлагается ряд эксклюзивных и специализированных продуктов и сервисов.

В 2010~году банк продолжил активно развивать платежные услуги и переводы. Появилась возможность использовать целый ряд подобных сервисов в интернет-банке и в банкоматах, кроме того, у компании Евросеть была выкуплена сеть платежных терминалов. В 2011~году начался выпуск подарочных предоплаченных карт для продажи в торговых организациях и виртуальных карт для расчетов в сети Интернет. В 2012~году банком был запущен проект электронного кошелька (электронных денег) под брендом «Банк в кармане».

Таким образом, банк уже более 10 лет внедряет на рынке передовые технологии в области финансовых услуг для населения, является новатором в этой области. Продуманная и эффективная стратегия позволила «Русскому стандарту» всего за несколько лет стать одной из крупнейших кредитных организаций России, а впоследствии сохранить высокую позицию на рынке, несмотря на кризис и активную конкуренцию за потребителя, развернувшуюся в посткризисное время.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[Характеристики бизнеса банка «Русский стандарт»]{Характеристики бизнеса банка «Русский \\стандарт»}

«Русский Стандарт» (Ва3/В+/В+) занимает лидирующие позиции в розничном бизнесе: 2-е место по портфелю кредитных карт, 4-е место по портфелю POS-кредитов и 9-е место по объему привлеченных средств населения. Основными конкурентами БРС на рынке POS-кредитования являются ХКФ Банк, ОТП-Банк и Альфа-банк, на рынке кредитных карт "--- Сбербанк, ВТБ~24, Восточный Экспресс банк, ТКС Банк и Альфа-банк, на рынке депозитов "--- Сбербанк, ВТБ24, Газпромбанк, ХКФ Банк и Россельхозбанк.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{brs_assets_hist.png}
  \caption{Динамика активов БРС, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_assets_hist}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: годовой отчет банка «Русский стандарт» на 01.01.2013 \cite{brs_ras}}

\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\linewidth]{brs_assets_tab.png}
  \caption{Активы БРС, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_assets_tab}
\end{table}

\footnotetext{Источник: годовой отчет банка «Русский стандарт» на 01.01.2013 \cite{brs_ras}}

Динамика активов «Русского стандарта», приведенная на рис.~\ref{brs_assets_hist}, иллюстрирует падение портфеля в кризисный период 2009-2010~года и быстрое его восстановление в последующие два года. На основании этого графика и таблицы~\ref{brs_assets_tab} мы можем сделать заключение, что в 2007-2008 году произошла диверсификация структуры активов: ранее подавляющую часть вложений составляли кредиты физическим лицам, но с 2008 года их доля сократилась, уступив место вложениям в ценные бумаги. На конец 2012~года инвестиции в ценные бумаги составляли уже более 20\% от всех активов банка (см. рис.~\ref{brs_assets_hist}). Подобные структурные изменения мы оцениваем позитивно, поскольку ценные бумаги являются не только доходным активом, но и обеспечивают банку необходимый запас ликвидности. Но все же более 2/3 активов банка составляют кредиты населению, так что основой бизнеса «Русского стандарта» продолжает быть розница.


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{brs_assets.png}
  \caption{Структура активов БРС на 01.01.2013, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_assets}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: годовой отчет банка «Русский стандарт» на 01.01.2013 \cite{brs_ras}}

Рассмотрим теперь пассивную часть баланса «Русского стандарта». В таблице~\ref{brs_liabilities_tab} мы видим, что в 2006-2008 годах значительную долю реcурсной базы банка составляли межбанковские привлечения и эмитированные банком облигации. Кризис привел к тому, что в структуре обязательств стали доминировать депозиты физических лиц. К концу 2012~года доля межбанковских привлечений и доля облигаций составили всего 6,7\% и 6,2\% соответственно, а 83,8\% привлечений составили средств клиентов, в первую очередь физических лиц. Такая структура пассивов приводит к высоким рискам: негативная информация о банке может привести к массовому оттоку клиентских средств и серьезным проблемам с ликвидностью. Кроме того, привлечение средств от физических лиц приводит к удорожанию ресурсной базы, что является одним из факторов, заставляющих банк поддерживать высокие ставки по кредитам.


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{brs_liabilities_hist.png}
  \caption{Динамика обязательств БРС, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_liabilities_hist}
\end{figure}
\footnotetext{Источник: банк «Русский стандарт» \cite{brs_ras}}


\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{brs_liabilities_tab.png}
  \caption{Пассивы БРС, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_liabilities_tab}
\end{table}
\footnotetext{Источник: банк «Русский стандарт» \cite{brs_ras}}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{brs_liabilities.png}
  \caption{Структура обязательств БРС на 01.01.2013, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_liabilities}
\end{figure}
\footnotetext{Источник: банк «Русский стандарт» \cite{brs_ras}}


Динамика основных ключевых показателей бизнеса приведена в таблице~\ref{brs_kpi}. После периода «сверхприбылей» в 2006 году и кризисного провала 2009 года банк стабилизировал доходность ROA\footnote{Рентабельность активов (ROA) "---  отношение чистой прибыли к среднему за период размеру суммарных активов.} на уровне 4-5\%, ROE\footnote{Рентабельность собственного капитала (ROE) "--- отношение чистой прибыли к среднему за период размеру собственного капитала.} "--- на уровне 30\%. Это достаточно высокий показатель, хотя недавно опубликованные данные Fitch \cite{ved_gabon} говорят, что ROE банка Хоум кредит составляет 51,2\%, а банка ТКС еще выше "--- 59,7\%. 

\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{brs_kpi.png}
  \caption{Ключевые показатели БРС\protect\footnotemark}
  \label{brs_kpi}
\end{table}
\footnotetext{Источник: банк «Русский стандарт» \cite{brs_ras}}

Достаточность капитала «Русского стандарта» долгое время составляла выше 13\%, однако, в 2013~году она резко упала до 12,04\% на 01.04.2013, а затем до 11,38\% на 01.07.2013 \cite{brs_emitent}. Это говорит о том, что банку в ближайшее время придется уделять повышенное внимание соблюдению норматива Н1, особенно учитывая тот факт, что большинство выдаваемых банком кредитов имеет ставку выше 25\%, а значит с 1~июля 2013~года к ним применяются повышающие коэффициенты, которые усиливают нагрузку на норматив. Кроме того, банк обязан соблюдать ковенанты по выпуску субординированных еврооблигаций, в частности, достаточность капитала по Базелю I на уровне не ниже 13\%. Этот показатель всего за полгода (с января по июнь 2013~года) снизился на 2,3 процентных пункта и сейчас достиг критической отметки в 13,2\% \cite{ved_brs}.


Динамика резервов и просроченной задолженности не позволяют нам составить полноценное представление о качестве портфеля «Русского стандарта». Это связано с отсутствием публичной информации об объемах сделок с коллекторами, в результате которых могла произойти «очистка» портфеля от просроченной задолженности. Однако, с достаточно высокой долей уверенности мы можем судить о том, что качество портфеля банка в 2010-2012~годах улучшалось. Ниже, анализируя отчетность банка за первое полугодие 2013~года, мы увидим, что в последующие 6 месяцев качество портфеля банка стало заметно снижаться.


Рассмотрим портфель потребительских кредитов «Русского стандарта». Структура этого портфеля приведена на рис.~\ref{brs_portfolio}: самую значительную долю в нем занимают кредитные карты (60\%), также заметные доли составляют кредиты наличными (28\%) и POS-кредиты (11\%). 


В таблице~\ref{tab:brs_provision} приведены данные по объемам портфелей и резервов в соответствии с МСФО-отчетностью «Русского стандарта» за 1-е полугодие 2013~года. Эти данные говорят о том, что наиболее рисковыми продуктовыми сегментами банка являются кредиты наличными и POS-кредиты, наименее рисковыми "--- кредитные карты. Поэтому с точки зрения качества портфеля мы отметим позитивную тенденцию банка по наращиванию доли кредитных карт в портфеле.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{brs_portfolio.png}
  \caption{Структура розничного портфеля БРС по данным МСФО на 1~июля 2013~года, млн. рублей\protect\footnotemark}
  \label{brs_portfolio}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: банк «Русский стандарт» \cite{brs_ifrs}}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{7cm}|C{4cm}|C{3.6cm}|}
\hline
Продукт	  &  Объем портфеля, млн. руб.  & Объем резерва, млн. руб. \\
\hline
Кредитные карты	 & 145 224             &    12 959  \\
Кредиты наличными &  67 015              &    7 426  \\
POS-кредиты 	     &  25 606              &    2 434  \\
Реструктурированные кредиты & 1 003      &     317   \\
Прочее 	         &   1 594              &     89    \\
\hline   
Итого            & 240 442                &  23 225  \\
\hline   
\end{tabular}
\end{center}

\caption{Портфель и резервы БРС по МСФО на 1~июля 2013~года\protect\footnotemark}
\label{tab:brs_provision}
\end{table} 

\footnotetext{Источник: банк «Русский стандарт» \cite{brs_ifrs}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Анализ рисков банка «Русский стандарт»}

Потенциальные проблемы, с которыми может в ближайшее время столкнуться банк «Русский стандарт», можно условно разделить на две группы: риски, связанные с глобальными процессами на рынке потребительского кредитования, и риски, характерные непосредственно для БРС. 

К первой группе мы отнесем:
\begin{itemize}
\item снижение качества заемщиков-физлиц;
\item усиление требований регулятора в сфере потребительского кредитования;
\item ужесточение конкуренции на рынке потребительского кредитования;
\item риск снижения доходности бизнеса после вступления в силу закона «О потребительском кредитовании».
\end{itemize}

Ко второй группе можно отнести:
\begin{itemize}
\item риски, связанные со структурой фондирования;
\item убыточные вложения в ценные бумаги.
\end{itemize}

По итогам 1-го полугодия 2013~года «Русский стандарт» показал убыток по МСФО на сумму 690~млн. руб. (против чистой прибыли в 3,1~млрд руб. годом ранее) \cite{brs_ifrs}. При этом большой отрицательный вклад в этот результат дала переоценка облигаций CEDC. Здесь реализовался риск, связанный с инвестициями в убыточную на сегодняшний день компанию. Несмотря на то, что потери от сделки с CEDC полностью зарезервированы, риск повторения подобных сделок в дальнейшем сохраняется, поскольку банк может проводить сделки в интересах алкогольного холдинга «Русский стандарт» или в интересах других участников группы компаний.

Если скорректировать убыток от сделки с CEDC, то результатом первого полугодия была бы прибыль порядка 1~млрд руб. \cite{ved_brs}. Однако аналитиков беспокоит второй фактор, оказавший влияние на прибыль: несмотря на то, что за один год банк нарастил чистые процентные доходы на 61\% до 24,6~млрд руб., большую их часть «съели» отчисления на резервы, которые за год выросли трехкратно до 16,5~млрд. руб. Об ухудшении качества портфеля свидетельствует тот факт, что банк резко увеличил стоимость риска (соотношение начисленных резервов к портфелю): к концу первого полугодия 2013~года этот показатель вырос до 14,2\% в годовом выражении против 9,1\% по итогам 2012~года. Если динамика портфеля существенно не изменится, а отчисления в резервы будут расти такими же темпами, то прибыль банка будет снижаться вне зависимости от ситуации в CEDC. По-видимому, подобный рост резервов связан с общим ухудшением качества заемщика на рынке потребительского кредитования, о чем мы писали в предыдущей главе.

Ранее в данной главе мы уже упоминали о риске, связанном со структурой фондирования и преобладанием в этой структуре средств (депозитов и текущих счетов) физических лиц, однако реализация данного риска на наш взгляд маловероятна. С одной стороны, у банка отсутствуют проблемы с исполнением обязательств, которые могли бы привести к массовому изъятию средств вкладчиками. С другой стороны, как мы видим на рис.~\ref{brs_liabilities_hist}, во время кризиса 2009 года не произошло значительного оттока вкладов населения из банка. Такое же «сберегательное» поведение граждан отмечается и в работе О.\,И.\,Лаврушина \cite{rol_kredita}, только уже для всего российского рынка в целом. Поэтому в случае развития кризиса мы можем ожидать, что значительного оттока вкладов физических лиц из банка не ожидается.

Важным фактором, который может серьезно повлиять на позицию «Русского стандарта» на рынке потребительского кредитования, является усиление конкуренции. На рынок POS-кредитов выходят такие игроки, как Сбербанк и «дочка» ВТБ «Лето-банк». Коммерческим банкам будет нелегко конкурировать с этими новыми игроками, поскольку госбанки обладают значительными ресурсами и ради экспансии на рынке могут установить ставки на кредиты ниже рыночных. В сегменте кредитов наличными также идет конкурентная борьба за клиента. Председатель правления Сбербанка Герман Греф недавно заявил о том, что осенью 2013~года будет запущен проект по рефинансированию потребительских кредитов других банков \cite{ved_sber}. В результате Сбербанк может привлечь к себе значительную долю клиентов из других банков, предложив им более низкую ставку по кредиту. И, наконец, еще одним серьезным фактором является конкуренция на рынке кредитных карт. Полтора года назад «Русский стандарт» уже потерял лидерство по объему карточного портфеля, а с тех пор борьба за этот рынок только усилилась: несколько банков борются за увеличение своей доли на рынке, выпуская конкурентные продукты и развивая платежные сервисы.

Можно ожидать, что уже в 2013~году будет принят закон «О потребительском кредитовании». С точки зрения кредитной организации этот закон несет в себе целый ряд изменений, которые могут серьезно снизить доходы от кредитования физических лиц. 

В первую очередь проект закона предлагает потребителю равнозначную альтернативу в выборе кредита со страховкой или без нее. С точки зрения потребителя страховка является малопривлекательной услугой, которая увеличивает стоимость кредита, но зачастую не несет никакой ценности для клиента. Поэтому стоит ожидать резкого снижения проникновения страховок в продажах кредитных продуктов, что приведет к уменьшению дохода банка (агентского вознаграждения) и дохода группы компаний «Русский стандарт» (поскольку значительная часть услуг по страхованию предоставляется компаниями, входящими в группу). По итогам первого полугодия 2013~года доход банка по операциям страхования составил 5,3~млрд. руб. по МСФО \cite{brs_ifrs}, эту цифру можно сравнить с показателем чистой прибыли банка за аналогичный период: 1~млрд. руб. после корректировки на убытки от нехарактерной сделки с CEDC. Это говорит о том, что банку нужно будет компенсировать снижение доходов от страхования, чтобы показать прибыль от своей деятельности.

Во вторую очередь проект закона запрещает без отдельного письменного согласия заемщика осуществлять выдачу ему нового кредита для погашения имеющейся ссуды. Это положение идет вразрез с принятой на сегодняшний день в «Русском стандарте» схемой учета задолженности по кредитным картам, когда клиенту автоматически выдается кредит на погашение начисленных комиссий, процентов и штрафов. Можно сделать крайне грубую оценку размера таких кредитов как объема среднемесячного процентного дохода, приходящегося на портфель кредитных карт "--- получим 3,5~млрд. руб. Взяв долю такого портфеля и приложив ее к процентному доходу банка на полугодовом базисе получим цифру примерно в 1~млрд. руб., что опять же может весьма существенно сказаться на прибыли банка.

Также в проекте закона присутствует положение об отмене комиссий за выдачу и обслуживание кредита, однако на доходы «Русского стандарта» это не повлияет, поскольку подобные комиссии были полностью отменены еще в 2007 году. 

По-видимому, Центральный банк будет в ближайшее время развивать политику, стимулирующую банки выдавать кредиты только низкорисковым заемщикам. Судя по заявлению заместителя председателя Банка России Михаила Сухова, коэффициент риска для расчета Н1 будет увеличен до 600\% по кредитам с ПСК выше 60\% и до 300\% по кредитам с ПСК от 45\% до 60\% \cite{lenta_cb}. Эти изменения должны достаточно сильно повлиять на структуру продаж «Русского стандарта», по-видимому, в первую очередь в сегменте высокорисковых кредитов наличными и POS-кредитов. Как мы уже отмечали ранее, за первые 6 месяцев 2013~года достаточность капитала банка упала с 13,3\% до 11,4\%, что говорит об отсутствии «запаса» по капиталу, который позволил бы банку остаться на рынке высокорисковых заемщиков.

Кроме того, в ближайшие месяцы можно ожидать введение ограничений по DTI, которые в свою очередь также повлияют на снижение объема выдаваемых банком кредитов. С одной стороны, данная мера представляется разумной, и должна компенсироваться падением рисков по новым кредитам, но, с другой стороны, она может столкнуться со сложностями в определении реального дохода заемщика. До сих пор заметная часть жителей России получает зарплату по «серой» схеме и не может документально подтвердить реальный уровень своего дохода. Это приведет к излишнему ограничению в продажах кредитов подобным клиентам.

В итоге, резюмируя наши рассуждения, можно прийти к мнению, что риски второй группы (связанные непосредственно с БРС) играют гораздо менее значительную роль в развитии «Русского стандарта», чем риски первой группы (связанные с рынком потребительского кредитования в целом). Поэтому ниже мы рассмотрим действия банка именно в ответ на первую группу рисков.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 
\section{Меры по снижению выявленных рисков}

Анализируя описанные выше риски, мы сразу можем выделить два проблемных сегмента кредитования: кредиты наличными и POS-кредиты.

Как мы уже видели ранее из отчетности «Русского стандарта», наиболее рисковым сегментом в розничном портфеле банка являются кредиты наличными. Это характерно для всего рынка в целом: банки наращивают портфель, снижая требования к качеству заемщика и повышая процентные ставки по кредитам. Под воздействием мер, предпринимаемых регулятором, банки снова вернутся в сегмент «качественных» заемщиков, что приведет к усилению борьбы за клиента. В данной ситуации мы считаем, что развитие технологий оценки качества заемщиков даст банку конкурентное преимущество на рынке кредитов наличными. Более точная оценка рисков по конкретному заемщику позволит банку предлагать наиболее привлекательную ставку, и при этом сохранить свою доходность в данном сегменте. В качестве одной из возможностей совершенствования оценки качества клиента можно предложить использовать данные из социальных сетей. На данный момент в сети интернет содержится огромное количество неструктурированной, но общедоступной информации о гражданах, однако подобная информация пока еще не нашла широкого применения в сфере банковской деятельности. 

В условиях усиливающейся борьбы за клиента, банку необходимо сосредоточиться не просто на выдаче кредитов, а на формировании сегмента лояльных банку клиентов, регулярно получающих кредиты именно в «Русском стандарте». В этом случае самым удобным решением является выдача кредитной карты, которая позволяет избежать процедуры оформления каждого нового кредита. Однако на значительной части территории России нет развитой инфраструктуры для использования карт, к тому же есть консервативный сегмент заемщиков, которые не готовы пользоваться кредитной картой. В этом случае клиентам можно предложить договор на открытие кредитной линии "--- такой формат взаимодействия с банком позволяет упростить процедуру выдачи кредита и сохранить постоянного клиента.

Рассмотрим теперь сегмент POS-кредитования. Данному каналу характерны высокие риски и высокие операционные расходы, связанные с тем, что банк должен содержать значительный штат сотрудников в торговых точках по всей стране. В связи с этим можно предположить, что данный канал имеет крайне низкую и возможно даже отрицательную доходность и используется в первую очередь с целью привлечения новых клиентов в банк. Появление на рынке POS-кредитования таких игроков как «Лето-банк» и Сбербанк может еще сильнее ухудшить ситуацию с доходностью и объемом этого сегмента у «Русского стандарта». Дело в том, что эти банки могут предложить крупным торговым организациям более выгодные условия сотрудничества и даже временно пожертвовать своей доходностью ради вытеснения конкурентов с этого рынка. 

Обратим внимание на тот факт, что в структуре POS-кредитов на данный момент обычно присутствует много застрахованных кредитов и кредитов с высокой эффективной ставкой. Как мы отмечали в предыдущем параграфе, в обозримом будущем можно ожидать снижение продаж страховых услуг в комплекте с кредитом и снижение продаж кредитов с высокой ставкой. В итоге «Русский стандарт» будет вынужден снизить свое присутствие на рынке POS-кредитов. Похожая ситуация наблюдается и у других игроков этого рынка, однако кредитные организации с меньшим акцентом на доходах от страхования и с б\'ольшим «запасом» капитала получат преимущество перед БРС. 

%Снижение продаж POS-кредитов снижает и эффективность привлечения новой клиентуры в банк. 
В результате мы приходим к выводу, что сегмент POS-кредитов становится невыгодным для банка и предлагаем уже в ближайшее время отказаться от данного вида кредитования. В краткосрочной перспективе это должно даже привести к увеличению доходности, однако в долгосрочной перспективе даст негативный эффект, связанный со снижением притока новых клиентов. Поэтому для банка крайне важно продумать стратегию привлечения клиентов через прочие каналы. По нашему мнению, «Русский стандарт» готов к таким переменам: банк активно развивает сеть отделений, дает рекламу в СМИ, осуществляет продажи продуктов через интернет-сайт, развивает сеть терминальных устройств "--- все эти каналы также привлекают новых заемщиков. Надо отметить, что с 2012~года банк развивает партнерские отношения с Почтой России, у которой имеется огромное количество отделений по всей стране. Поэтому данное партнерство несёт в себе огромный потенциал по привлечению в банк новых клиентов, так что развитие отношений с Почтой России также приводит к решению проблемы с пополнением клиентской базы.

Отметим тот факт, что у «Русского стандарта» имеется огромное количество партнеров-юридических лиц. В первую очередь это торговые организации, в которых банк осуществляет выдачу кредитов или предоставляет услуги по эквайрингу. Это открывает банку прекрасную возможность по диверсификации бизнеса: ожидаемое снижение продаж в сегментах POS-кредитования и кредитов наличными можно компенсировать развитием направления кредитования юридических лиц. Имея такую значительную базу партнеров среди торговых организаций, банк может обеспечить быстрый старт этому направлению, не затрачивая изначально ресурсы на поиск клиентов. Безусловно, это потребует инвестиций в информационные системы и персонал банка, однако позволит эффективно использовать уже сложившиеся партнерские отношения и нарастить кредитный портфель с минимальной нагрузкой на норматив достаточности капитала. Имея огромный опыт работы с высокорисковой клиентурой и настроив процессы взаимодействия с юридическими лицами, банк сможет эффективно развивать направление кредитования малого и среднего бизнеса.


В результате предложенных нами мер произойдет смещение бизнеса «Русского стандарта» из области высокорисковых потребительских кредитов в область низких рисков с одновременным сокращением объемов потребительского кредитования. При этом вполне вероятным  является снижение доходности портфеля потребительских кредитов, которое может компенсироваться сокращением затрат на персонал вследствие закрытия сегмента POS-кредитования. Параллельно произойдет развитие нового направления: кредитования малого и среднего бизнеса. Таким образом, предложенный комплекс мер представляется нам весьма эффективным и сбалансированным: с одной стороны, он снижает основные риски, которые ожидают банк в ближайшей перспективе, с другой стороны, предлагает тот путь развития бизнеса, который в среднесрочной перспективе позволяет сохранить объем портфеля и уровень доходов, а в долгосрочной "--- наращивать оба этих показателя.




%%%%%%%%%%%
%\cite{brs_emitent}
%Стратегией Банка Русский Стандарт на ближайшие годы является сохранение и укрепление лидирующих позиций на всех ключевых направлениях банковской розницы, рост или удержание доли рынка, в зависимости от продуктовой категории, развитие платежных сервисных услуг, сети дистрибуции продуктов и новых каналов продаж, а также обеспечение традиционно высоких показателей финансовой и операционной эффективности.

%В рамках реализации данной стратегии, в 2013 году Банк продолжает курс на построение высокотехнологичного розничного бизнеса, отвечающего потребностям самых широких слоев населения. 
%Приоритетным является развитие многофункциональных продуктов и сервисов, позволяющих клиентам пользоваться финансовыми услугами дистанционно – «Банк в кармане», «Проездной», Интернет-Банк и Мобильный банк, Виртуальная предоплаченная карта, бесконтактная оплата платежей.

%Банк активно работает над расширением функциональных и сервисных возможностей кредитных карт, развивает собственную сеть торгового эквайринга, расширяет возможности частнобанковского обслуживания. Банк планирует наращивать долю на рынке нецелевых потребительских кредитов, развивать сеть дистрибуции продуктов и расширять продуктовое предложение, в том числе для новых клиентских сегментов: вкладчиков, владельцев почтовых и транспортных карт, молодежи.
%Для реализации данной стратегии Банк проводит взвешенную политику в области ценообразования, учитывающую как присущие потребительскому кредитованию риски, так и интересы и предпочтения клиентов, в том числе в продуктовой линейке и сфере услуг. Банк активно сотрудничает с международными финансовыми организациями, учитывая в своей деятельности опыт мировых лидеров в области потребительского кредитования.

%При этом основной фокус инноваций для продуктового ряда Банка будет направлен на развитие удобных дистанционных сервисов платежного инструмента, доступных в любой точке контакта клиента с Банком: Интернет-сайт, Интернет-Банк, Мобильный банк, Электронный кошелек.
%%%%%%%%%




